64 ΝΙΚΟΜΑΧΟΥ ΓΕΡΑΣΗΝΟΥ 
σις τοῦ ἀριθμοῦ αὕτη τε καὶ ἡ σύν τῇ ὑπο προ- 
θέσει ἀντονομαζομένη αὐτῇ ἔστιν, ὅταν ἀριθμὸς τὸν 
συγκρινόμενον ἀριθμὸν ὅλον τε ἔχῃ ἐν ἑαυτῷ πλεο- 
νάκις ἢ ἅπαξ (τουτέστι δὶς ἢ τρὶς ἢ ὁσακιςοῦν) καὶ 
πρὸς τούτῳ μέρη τινά αὐτοῦ πλείονα ἑνὸς ἢ β ἢ γ 
2 ἢ δ ἢ ε καὶ ἐφεξῆς. ταῦτα δὲ οὐκ ἔστι μὲν ἡμίση διὰ 
τά προλεχθέντα ἤτοι δὲ τρίτα ἥ τέταρτα ἢ πέμπτα 
3 καὶ κατὰ τὴν ὁμοίαν ἀκολουθίαν. οὐ χαλεπὸν δὲ ἐκ 
τῶν προφρασθέντων νοῆσαι καὶ τὰ τούτου εἴδη, ὡς 
ὁμοίως καὶ ἀπαραλλάκτως τοῖς πρὸ αὐτοῦ ποικίλ- 
λεται, διπλασιεπιδιμερής, εἶτα διπλασιεπιτριμερής. 
εἶτα διπλασιεπιτετραμερής , καὶ ἀνάλογον· οἷον ὁ 
μὲν η τοῦ γ διπλασιεπιδιμερὴς καὶ ὁ ιϛ τοῦ ϛ δι- 
πλασιεπιδιμερὴς καὶ καθόλου οἱ ἀπὸ ὀγδοάδος ὀγδο- 
άδι διαφέροντες τῶν ἀπὸ τριάδος τριάδι διαφερόν- 
των, ὁμοταγεῖς ὁμοταγῶν , καὶ ἐπὶ τῶν λοιπῶν εἰ- 
δῶν δύναιτʼ ἄν τις ἀκολουθῶν τοῖς προειρημένοις 
εὑρίσκειν τήν εὐταξίαν· κἀνταῦθα δὲ σύν τῇ ὑπο 
προθέσει νοητέον προιοῦσαν καὶ συμμεταβαλλομέ- 
νην τὴν τοῦ συγκρινομένου ἀντονομασίαν. 
4 Καὶ οὕτως αἱ δέκα ἀριθμητικαὶ σχέσεις πέρας 
ἡμῖν τῆς θεωρίας, ὡς ἐν πρώτη λαμβάνουσιν εἰς- 
αγωγῇ· ἔστι δέ τις γλαφυρωτέρα ἔφοδος παὶ ἀναγ- 
καιοτάτη πρὸς πᾶσαν τὴν τῶν ὅλων φυσιολογίαν, 
ἥτις ἡμῖν σαφέστατα καὶ ἀναμφιλέκτως παρίστησιν, 
1. αὐτὴ S - 1. 2. αἱ . . . ἀντονομαζόμεναι GP - 2. 
ἔστιν addidi - 3. πολλάκις P - 6. ταῦτα om. S - 
10. τοῖς τοῦ πρὸ SH - 12. διπλασιεπιτετραμ. ] εἶτα διπλα- 
σιεπιπενταμερής add. C καὶ πάλιν τριπλασιεπιδιμερής, τρι- 
πλασιεπιτριμερής, τριπλασιεπιτετραμερής add. SH - 14. 
καθόλον P - 16. ὁμοταγῶν] διπλασιεπιδιμερεῖς εἰσι add. C 
- 19. συμπροιοῦσαν SH - συμβαλλομένην - 20. αὐτο- 
νομασίαν G - 22. ἡμῖν τῆς om. CSH - λαμβάνει - 
23. γλαφυρότερος G - 24, πᾶσαν om. G 